\chapter*{L'ensemble $\R$ des nombres réels}

À partir de l'ensemble $\N$, on peut construire, par des relations
d'équivalences les ensembles $\Z$ des entiers relatifs, puis de $\Q$ des
fractions. Ces ensembles possèdent, par construction, des propriétés
similaires à celles de $\N$.

On a aussi démontrer que $\sqrt{2} \notin \Q$ et on peut donc construire des
parties étranges.

\begin{proposition}
  La partie $A = \{ x \in \Q_+ \mid x^2 < 2 \} \subset \Q$ est majorée, non
  vide mais n'a pas de borne supérieure.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Supposons qu'il existe $m = \sup A  \in \Q$. Comme $m^2 = 2$ n'est pas
  possible dans $\Q$, on a soit $m^2 > 2$, soit $m^2 < 2$.

  \begin{description}
    \item[$m^2 > 2$] Construisons $\alpha \in \Q_+$ tel que $(m - \alpha)^2
      > 2$. Ceci est équivalent à $m^2 - 2m\alpha + \alpha^2 > 2$, ce qui
      est vrai si $m^2 - 2m\alpha > 2 \iff 2\alpha < \frac{m^2 - 2}m$.

      Par conséquent, $\alpha = \frac{m^2 -2}{4m}$ convient et donc $m$ ne
      serait pas la borne supérieure.
    \item[$m^2 < 2$] Construisons $\beta \in \Q_+$ tel que $m + \beta \in A$
      et $(m + \beta)^2 < 2 \iff m^2 +2\beta m + \beta^2 < 2 \iff 2 \beta m
      + \beta^2 < 2 - m^2 \ (1)$.

      Cherchons $\beta$ dans $\intv[o]{0}{1}$. Alors $(1)$ est vraie si
      \begin{align*}
        2 \beta m + \beta & < 2 - m^2 \\
        \beta(2m+1) & < 2 - m^2                \\
        \beta       & < \frac{2 - m^2}{2m + 1} \\
      \end{align*}
      En prenant $\beta = \min\brk*{1,\frac{2 - m^2}{2m + 1}}$, on construit
      bien $\beta \in \Q_+$ tel que $m^2 < (m + \beta)^2 < 2$ et donc $m$
      n'est pas la borne supérieure.
  \end{description}
\end{proof}

\section{Propriétés et structure de $\R$}

\subsection{Propriétés}

On munit $\R$ d'une addition, d'une multiplication et d'une relation
d'ordre.

\begin{proposition}
  $(\R,+,\times,≤)$ est un corps commutatif totalement ordonné.
\end{proposition}

\begin{proposition}[Identités remarquables]
  \begin{itemize}
    \item $\forall (a;b) \in \R^2,\ \forall n \in \N \ (a+b)^n =
      \sum_{k=0}^n \binom{n}{k} a^k b^{n-k}$
    \item $\forall (a;b) \in \R^2,\ \forall n \in \N \ a^n - b^n = (a - b)
      \sum_{k=0}^{n-1} a^{n-k} b^k = \sum_{k=1}^n a^{n-k} b^{k-1}$
    \item $\forall (a;b) \in \R^2,\ \forall n \in \N \ a^{2p+1} + b^{2p+1} =
      (a + b) \sum_{k=1}^n a^{n-k} (-b)^{k-1}$ avec $n = 2p+1$.
  \end{itemize}
\end{proposition}

\begin{proposition}
  L'ordre dans $\R$ est total, compatible avec l'addition et la
  multiplication.
\end{proposition}

\begin{question}
  Que déduire de $\forall \varepsilon > 0,\ 0 ≤ a < \varepsilon$.
\end{question}
\begin{solution}
  Montrons que $a = 0$.

  Supposons que $a ≠ 0$. En particulier $a > 0$. On peut donc prendre
  $\varepsilon = a$ et on obtient $0 ≤ a < a$ qui est faux.

  Donc $a = 0$.
\end{solution}

\subsection{Borne supérieure}

\begin{definition}[borne supérieure]
  Soit $A$ une partie non vide majorée de $\R$. $m = \sup(A)$ si et
  seulement si $\left\{ \begin{array}{l} \forall a \in A,\ a ≤ A \\ \forall
    \varepsilon > 0,\ \exists a \in A,\ m - \varepsilon < a\end{array}
  \right.$.
  On dit dans ce cas que $m$ est la \emph{borne supérieure de $A$}. C'est
  aussi le plus petit des majorants de $A$.
\end{definition}

\begin{proposition}[admise]\label{01b_alg:prop:borne_sup}
  $\R$ possède la propriété de la borne supérieure : « Toute partie majorée
  non vide de $\R$ possède une borne supérieure.»
\end{proposition}

\begin{corollaire}
  Toute partie non vide minorée admet une borne inférieure.
\end{corollaire}
\begin{proof}
  On construit la partie $B$ des opposés et on a le résultat en utilisant la
  proposition \ref{01b_alg:prop:borne_sup}
\end{proof}

\subsection{Notion de valeur absolue}

\begin{definition}
  $\forall x \in \R , \ \abs{x} = \max(-x,x)$
\end{definition}

\begin{proposition}
  \begin{itemize}
    \item $\forall x \in \R,\ \abs{x} = \abs{-x}$
    \item $\forall x \in \R,\ \abs{x} ≥ 0$
    \item $\forall x \in \R,\ \abs{x} = 0 \implies x = 0$
    \item $\forall x \in \R,\ \abs{x}^2 = x^2$
    \item $\forall x \in \R,\ \abs{x} = \sqrt{x}$
    \item $\forall (x;y) \in \R , \ \abs{xy} = \abs{x}\abs{y}$
    \item $\forall (x;y) \in \R , \ \abs{ \abs{x} - \abs{y} } ≤ \abs{x + y}
      ≤ \abs{x} + \abs{y}$ (inégalité triangulaire)
  \end{itemize}
\end{proposition}
\begin{proof}
  On ne démontre que l'inéglaité triangulaire.

  $\abs{x +y}^2 = \abs{x}^2 + 2xy + \abs{y}^2$. Or $xy ≤ \abs{x}\abs{y}$
  d'où $\abs{x +y}^2 ≤ \brk{\abs{x} + \abs{y}}^2$ et finalement $\abs{x +y}
  ≤ \abs{x} + \abs{y}$

  Pour l'autre partie de l'inégalité, écrivons $x = x + y -y$. On a donc
  $\abs{x} ≤ \abs{x + y} + \abs{-y}$ et donc $\abs{x} - \abs{y} ≤ \abs{x +
  y}$. On obtient de la même façon $\abs{y - x} ≤ \abs{x+y}$ et donc $\abs{x
  + y} $ est encadré par $± \brk{ \abs{x} - \abs{y} }$ et donc on a $\abs{
  \abs{x} - \abs{y} } ≤ \abs{x + y}$.
\end{proof}

\section{Intervalle de $\R$}

\subsection{Définition}

\begin{definition}
  On appelle \emph{intervalle de $\R$} toute partie de $\R$ présente sous
  l'une des formes suivantes.
  \begin{itemize}
    \item $\intv{a}{b} = \brk[c]{x \in \R \mid a ≤ x \wedge a ≤ b }$
    \item $\intv[l]{a}{b} = \brk[c]{x \in \R \mid a < x \wedge a ≤ b }$
    \item $\intv[r]{a}{b} = \brk[c]{x \in \R \mid a ≤ x \wedge a < b }$
    \item $\intv[o]{a}{b} = \brk[c]{x \in \R \mid a < x \wedge a < b }$
    \item $\intv[r]{a}{+\infty} = \brk[c]{x \in \R \mid a ≤ x }$
    \item $\intv[o]{a}{+\infty} = \brk[c]{x \in \R \mid a < x }$
    \item $\intv[l]{+\infty}{b} = \brk[c]{x \in \R \mid x ≤ b }$
    \item $\intv[o]{+\infty}{b} = \brk[c]{x \in \R \mid x < b }$
    \item $\intv[o]{+\infty}{\infty} = \R$
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{remarque}
  $ø = \intv[o]{a}{a}$
\end{remarque}

\begin{definition}
  Une partie de $A$ de $\R$ est convexe lorsque $\forall (x,y) \in A^2,\
  \intv{x}{y} \subset A$.
\end{definition}

\begin{remarque}
  $ø$ est convexe.
\end{remarque}

\begin{proposition}
  Les intervalles de $\R$ sont convexes.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Démonstration avec $I = \intv[l]{a}{b}$.

  Soit $(x;y) \in I^2$ avec $x ≤ y$. Si $z \in \intv{x}{y}$, alors $x ≤ z ≤
  y$ et comme $a < x$, on a $a < z$ et de même $y ≤ b$ entraîne $z ≤ b$ et
  donc $z \in I$.
\end{proof}

\begin{proposition}
  Les parties convexes de $\R$ sont les intervalles.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $A$ une partie convexe de $\R$.

  Si $A = ø$, alors $A = \intv[o]{a}{a}$ est bien un intervalle.

  Si $A ≠ ø$, supposons, par exemple $A$ majorée, non minorée. Elle admet
  une borne supérieure $\alpha = \sup A$ et $A \subset
  \intv[l]{+\infty}{\alpha}$.

  Il reste à montrer l'inclusion réciproque. Soit $z \in
  \intv[o]{+\infty}{\alpha}$. Alors il existe $y \in A$ tel que $z < y <
  \alpha$, car $z$ n'est pas la borne supérieure. D'autre part, $A$ n'est
  pas minorée, donc $\exists x \in A,\ x < z$.

  Comme $A$ est convexe, $\intv{x}{y} \subset A$ donc $z \in A$.

  On a donc $\intv[o]{+\infty}{\alpha} \subset A \subset
  \intv[l]{+\infty}{\alpha}$. $A$ est donc l'un de ces deux intervalles.
\end{proof}

\section{Propriétés d'Archimède et conséquences}

\subsection{Propriété}

\begin{proposition}[Propriété d'Archimède]\label{01b_alg:prop:archi}
  $\forall \varepsilon > 0,\ \forall A ≥ 0,\ \exists n \in \N,\ n\varepsilon
  > A$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soient $\varepsilon > 0$ et $A ≥ 0$ et supposons $\exists n \in \N,\ n
  \varepsilon > A$ faux. Alors on aurait $\forall n \in \N, n\varepsilon ≤
  A$ et comme $\varepsilon > 0$, on aurait $n ≤ \frac{A}{\varepsilon}$, et
  donc $\N$ serait majorée.
\end{proof}

\subsection{Partie entière}

\begin{proposition}
  $\forall x \in \R,\ \exists n \in \N,\ n ≤ x < n + 1$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Pour $\varepsilon = 1$ et $A = x$, la propriété d'Archimède
  (\ref{01b_alg:prop:archi}) garantit l'existence de $n'$ tel que $n' > x$.

  L'ensemble des entiers plus petit que $x$ est une partie non vide $\N$
  majorée, et donc possède un plus grand élément $m > 0$ donc il existe $p$
  tel que $m = p \ p ≤ x < p + 1$.

  On procède par symétrie pour les nombres négatifs.
\end{proof}

\begin{definition}[Partie entière]
  $\forall x \in \R$, on appelle \emph{partie entière de $x$}, notée
  $\lfloor x \rfloor$, le plus grand entier relatif $n$ inférieur ou égal à
  $x$.
\end{definition}

\begin{proposition}
  $\forall x \in \R,\ \lfloor x \rfloor ≤ x ≤ \lfloor x \rfloor + 1$ et $
  \lfloor x \rfloor - 1 ≤ \lfloor x \rfloor ≤ x$.
\end{proposition}

\begin{proposition}
  La fonction $f \colon \R \to \R,\ x \mapsto x - \lfloor x \rfloor$ est
  périodique de période 1.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soit $x \in \R, \ f(x + 1) = x + 1 - \lfloor x +1 \rfloor$. Or $\lfloor x
  \rfloor ≤ x ≤ \lfloor x \rfloor + 1$, donc $\lfloor x \rfloor + 1≤ x  +1 ≤
  \lfloor x \rfloor + 1 + 1$. En posant $n = \lfloor x \rfloor + 1$, on a $n
  ≤ x + 1 < n +1$ et donc $\lfloor x +1 \rfloor = \lfloor x \rfloor +1$.

  Ainsi, on obtient $f(x + 1) = f(x)$.
\end{proof}

\subsection{Valeur décimale approchée}

\begin{proposition}
  $\forall x \in \R$ et $\forall n \in \N$, il existe un unique entier $p
  \in \Z$, tel que $p 10^{-n} ≤ x < (p + 1)10^{-n}$
\end{proposition}

$p 10^{-n}$ est la valeur approchée par défaut de $x$ à $10^{-n}$ près.

\subsection{Densité des rationnels et des irrationnels dans les réels}

\begin{proposition}
  $\forall (x,y) \in \R^2,\ \exists z \in \Q$ tel que $x < z  < y$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  Soient $x < y$ et on cherche $z \in \Q$, c'est à dire $(p,q) \in \Z \times
  \N^*$ tels que $x < \frac{p}{q} < y$, ce qui équivaut à $qx < p < qy$. Un
  tel entier $p$ existe si $qy - qx ≥ 2$, c'est-à-dire $q ≥ \lfloor \frac{
  2}{y -x} \rfloor$. Par exemple $q = \lfloor \frac{2}{y -x} \rfloor + 1$
  convient.

  Prenons $p = \lfloor qy \rfloor - 1$. $\lfloor qy \rfloor = p + 1< qy +
  1$, donc $p < qy$. Le couple $(p;q)$ convient.
\end{proof}

\begin{corollaire}
  $\R \setminus \Q$ est dense dans $\R$.
\end{corollaire}
\begin{proof}
  Soit $(x,y)\in \R^2, x < y$. Alors $x + \sqrt{2} < y + \sqrt{2}$ et
  d'après ce qui précède, $\exists z \in \Q$, tel que $x + \sqrt{2} < z < y
  + \sqrt{2}$. On a donc $x < z - \sqrt{2} < y$.

  Vérifions que si $z \in \Q$, alors $z - \sqrt{2} \notin \Q$.

  Si $z - \sqrt{2} \in \Q$, alors $z - \sqrt{2} = \frac{a}{b}$ et donc
  $\sqrt{2} = z + \frac{a}{b} \in \Q$, ce qui est absurde.
\end{proof}

\subsection{Congruences dans $\R$}

\begin{definition}
  Soit $a \in \R_+^*$, on dit que le réel $x$ est \emph{congru} au réel $y$
  \emph{modulo} $a$, et on note $ x \equiv y \ (\mod a)$ lorsque $y - x \in
  a\Z = \brk[c]{an,\ n \in \Z }$.
\end{definition}

\begin{proposition}
  La congruence est une relation réflexive, symétrique et transitive.
\end{proposition}

\begin{remarque}
  La congruence est compatible avec «+», mais pas réellement avec
  «$\times$».
\end{remarque}

\begin{proposition}
  $\forall x \in \R,\ \exists ! x_0 \in \intv{0}{a}$ tel que $x \equiv x_0
  \mod a$.
\end{proposition}
\begin{proof}
  La proposition est équivalente à une «pseudo» division : $x = a y + x_0$,
  telque $0 ≤ x_0 < a$.

  \begin{description}
    \item[existence] $x = a y + x_0,\  0 ≤ x_0 < a \iff \dfrac{x}{a} = y +
      \dfrac{x_0}{a},\ 0 ≤ \dfrac{x_0}{a} < 1$. $y = \lfloor \dfrac{x}{a}
        \rfloor$ convient.
    \item[unicité] Si $x = a y + x_0,\  0 ≤ x_0 < a$ et $x = a y' + x'_0,\
      0 ≤ x'_0 < a$, alors $a(y - y') = x'_0 - x_0$ et donc si $y' ≠ y$, on
      a $\abs{a(y - y')} ≤ a$, alors $\abs{x'_0 - x_0} ≥ a$, ce qui est donc
      impossible. On a donc $y' = y$ et donc $x'_0 = x_0$.
  \end{description}
\end{proof}
